344,080平方英里） |population_census = 35,151,728\[1\]
|population_census_year = 2016 |population_census_rank = 第38名
|population_density_km2 = 3.92 |population_density_rank = 第228名
|GDP_PPP_year = 2016 |GDP_PPP = \[2\] |GDP_PPP_rank = 第16名
|GDP_PPP_per_capita = 46,239美元\[3\] |GDP_PPP_per_capita_rank =
第21名 |GDP_nominal_year = 2016 |GDP_nominal = \[4\]
|GDP_nominal_rank = 第10名 |GDP_nominal_per_capita = 42,319美元\[5\]
|GDP_nominal_per_capita_rank = 第16名 |Gini_year = 2010 |Gini_change
= |Gini = 33.7 |Gini_ref =\[6\] |Gini_rank = 第110名\[7\] |HDI_year =
2017年 |HDI_change = increase |HDI = 0.926 |HDI_ref =\[8\] |HDI_rank =
第12名 |currency = [加拿大元](../Page/加拿大元.md "wikilink")（$） |currency_code =
CAD |utc_offset = −3:30至−8 |utc_offset_DST = −2:30至−7 |date_format =
 |drives_on = 靠右驾驶 |calling_code =  |cctld =
[.ca](../Page/.ca.md "wikilink") }}

**加拿大**（[英语](../Page/英语.md "wikilink")、[法语](../Page/法语.md "wikilink")：Canada，[IPA读音](../Page/IPA.md "wikilink")：<span style= "font-family: sans-serif; font-size: 0.8em; color:#555;">（英）</span><span style="font-family: sans- serif; font-size: 0.8em; color:#555;">（法）</span>）为[北美洲国家](../Page/北美洲.md "wikilink")，西抵[太平洋](../Page/太平洋.md "wikilink")，东至[大西洋](../Page/大西洋.md "wikilink")，北滨[北冰洋](../Page/北冰洋.md "wikilink")，东北方与[丹麦领地](../Page/丹麦.md "wikilink")[格陵兰相望](../Page/格陵兰.md "wikilink")，东部与[圣皮埃尔和密克隆相望](../Page/圣皮埃尔和密克隆.md "wikilink")，南方及西北方与[美国接壤](../Page/美国.md "wikilink")。加拿大的领土面积达998万4670平方公里，为[全球面积第二大国家](../Page/国家面积列表.md "wikilink")。加拿大素有「枫叶之国」的美誉，[渥太华为该国首都](../Page/渥太华.md "wikilink")。

加拿大在1400年前即有[原住民在此生活](../Page/加拿大原住民.md "wikilink")。15世纪末，[英国和](../Page/英国.md "wikilink")[法国殖民者开始探索北美洲的东岸](../Page/法国.md "wikilink")，并在此建立[殖民地](../Page/殖民地.md "wikilink")。1763年，当[七年战争结束后](../Page/七年战争.md "wikilink")，法国被迫将其几乎所有的[北美殖民地割让予英国](../Page/新法兰西.md "wikilink")。在随后的几十年中，英国殖民者向西探索至太平洋地区，并建立了数个新的殖民地。1867年7月1日，[1867年宪法法案通过](../Page/1867年英属北美法令.md "wikilink")，[加拿大省](../Page/加拿大省.md "wikilink")、[新不伦瑞克](../Page/新不伦瑞克.md "wikilink")、[新斯科舍三个](../Page/新斯科舍.md "wikilink")[英属北美殖民地组成加拿大联邦](../Page/英属北美.md "wikilink")，其中加拿大省分裂为[安大略和](../Page/安大略.md "wikilink")[魁北克](../Page/魁北克.md "wikilink")。在随后100多年里，其它英属北美殖民地陆续加入联邦，组成现代加拿大。1931年12月11日，加拿大接受[威斯敏斯特法令](../Page/威斯敏斯特法令.md "wikilink")，成为独立国家，但国家元首依旧是当时的英国国王[乔治五世](../Page/乔治五世.md "wikilink")，且[英国国会依旧握有加拿大的修宪权](../Page/英国国会.md "wikilink")。1933年和1949年，加拿大民事案件和刑事案件的终审权分别从[英国枢密院司法委员会移交至加拿大最高法院](../Page/英国枢密院司法委员会.md "wikilink")。1982年4月17日，[英国女王兼](../Page/英国女王.md "wikilink")[加拿大女王伊丽莎白二世签署命令](../Page/加拿大女王.md "wikilink")，将[加拿大宪法](../Page/加拿大宪法.md "wikilink")[修宪权移交加拿大国会](../Page/修宪.md "wikilink")，至此加拿大与英国的特殊关系终结。

加拿大是实行[聯邦制](../Page/聯邦制.md "wikilink")、[君主立憲制及](../Page/君主立憲制.md "wikilink")[議會制的國家](../Page/議會制.md "wikilink")，由[十个省和三个地区组成](../Page/加拿大行政区划.md "wikilink")，女王[伊丽莎白二世為](../Page/伊丽莎白二世.md "wikilink")[國家元首及](../Page/國家元首.md "wikilink")[加拿大君主](../Page/加拿大君主.md "wikilink")，而[加拿大總督為其及政府的代表](../Page/加拿大總督.md "wikilink")。加拿大是双语国家，[英语和](../Page/英语.md "wikilink")[法语为](../Page/法语.md "wikilink")[官方语言](../Page/官方语言.md "wikilink")，[原住民的語言被認定為](../Page/原住民.md "wikilink")[第一語言](../Page/第一語言.md "wikilink")。由於位於高緯度地廣人稀，该国是世界上擁有[多元化種族及](../Page/多民族.md "wikilink")[文化的國家](../Page/多元文化.md "wikilink")，也是移民為主的国家，约五分之一的国民出生于境外，近年來移民大部分來自亞洲。\[9\]

得益於豐富的自然資源和高度發達的科技，加拿大是富裕、经济发达的国家。以国际汇率计算，加拿大的[人均国内生产总值在全世界排名第十六](../Page/各国人均国内生产总值列表_\(国际汇率\).md "wikilink")，[人类发展指数排名第十](../Page/人类发展指数.md "wikilink")。它在教育、政府的透明度、自由度、生活品质及经济自由的都名列前茅。积极参与国际事务，是[联合国](../Page/联合国.md "wikilink")、[北大西洋公約組織](../Page/北大西洋公約組織.md "wikilink")、[北美空防司令部](../Page/北美空防司令部.md "wikilink")、[七大工業國組織](../Page/七大工業國組織.md "wikilink")、[二十国集团](../Page/二十国集团.md "wikilink")、[亚太经济合作组织](../Page/亚太经济合作组织.md "wikilink")、[英联邦](../Page/英联邦.md "wikilink")、[经济合作与发展组织](../Page/经济合作与发展组织.md "wikilink")、及[太平洋岛国论坛的成员](../Page/太平洋岛国论坛.md "wikilink")。

## 名称

Canada来自于中的Kanata一词，意思解作“村”或“聚居地”\[10\]。1535年，居住在现今[魁北克市的原住民将法国探险者](../Page/魁北克市.md "wikilink")[雅克·卡蒂埃带到](../Page/雅克·卡蒂埃.md "wikilink")村，并称那村为*Kanata*\[11\]，后来雅克·卡蒂埃便用Canada指（即斯塔达科纳的首领）统治的地区。1545年，欧洲的书籍和地图都开始用Canada代表那片区域\[12\]。

在17世纪和18世纪早期，Canada指[新法兰西内](../Page/新法兰西.md "wikilink")[圣劳伦斯河流域的地区](../Page/圣劳伦斯河.md "wikilink")。为了应对[十三个殖民地居民的反英活动](../Page/十三个殖民地.md "wikilink")，英国政府在1774年颁布，这法案把加拿大的范围扩展至五大湖南部的地区，远及[俄亥俄河](../Page/俄亥俄河.md "wikilink")。这些土地大部分在1783年被移交给新生的[美国](../Page/美国.md "wikilink")，但五大湖以北的土地（即现今[安大略省的大部分地区](../Page/安大略省.md "wikilink")）被英国保留下来。在新法兰西被英国占领后，加拿大被分为两部份，即[上加拿大和](../Page/上加拿大.md "wikilink")[下加拿大](../Page/下加拿大.md "wikilink")。1841年，上下加拿大又合并为[加拿大省](../Page/加拿大省.md "wikilink")\[13\]。

1867年，加拿大省与[新不伦瑞克和](../Page/新不伦瑞克.md "wikilink")[新斯科舍组成联邦](../Page/新斯科舍.md "wikilink")[自治领](../Page/加拿大自治领.md "wikilink")\[14\]。随着加拿大逐渐脱离英国，其政府也逐渐在官方文件和条约中使用加拿大这一简称。1982年，加拿大国庆日的官方名称从自治领日改为[加拿大日](../Page/加拿大日.md "wikilink")\[15\]。

## 歷史

### 原住民時期

根据及，至少在24,500年前[育空北部即有人类活动](../Page/育空.md "wikilink")，而南[安大略的人类活动可以追溯到公元前](../Page/安大略.md "wikilink")7,500年\[16\]\[17\]。和遗迹是加拿大境内最古老的人类居住地\[18\]。[原住民社会的特点包括有永久居住点](../Page/加拿大原住民.md "wikilink")、农业耕种、复杂的社会等级和贸易网络\[19\]\[20\]。一部分原住民文明在欧洲殖民者抵达加拿大前已瓦解，如今只能通过考古发掘研究那些文明\[21\]。

在第一批欧洲殖民者定居加拿大时，原住民的人口总数估计为20万\[22\]至200万\[23\]。加拿大皇家原住民健康委员会的数据显示，现时约有50万名原居民居住在加拿大\[24\]。由于缺乏相应[免疫系统](../Page/免疫系统.md "wikilink")，原住民被殖民者带来的[流感](../Page/流感.md "wikilink")、[麻疹](../Page/麻疹.md "wikilink")、[天花等](../Page/天花.md "wikilink")[传染病感染](../Page/传染病.md "wikilink")，人口锐减40%至80%不等\[25\]。现今居住在加拿大的原住民为[第一民族](../Page/第一民族.md "wikilink")、[因纽特人和](../Page/因纽特人.md "wikilink")[梅蒂人](../Page/梅蒂人.md "wikilink")，其中梅蒂人是原住民与[法裔加拿大人的混血后代](../Page/法裔加拿大人.md "wikilink")\[26\]。而与其他原住民相比，因纽特人与欧洲殖民者的交流较少\[27\]。

### 歐洲殖民時期

[Benjamin_West_005.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Benjamin_West_005.jpg "fig:Benjamin_West_005.jpg")的名畫，此画反映1759年在[魁北克發生的](../Page/魁北克.md "wikilink")[亞伯拉罕平原戰役](../Page/亞伯拉罕平原戰役.md "wikilink")\]\]
公元1000年左右，欧洲人首次踏足於加拿大。
[红胡子埃里克曾在](../Page/红胡子埃里克.md "wikilink")[纽芬兰岛的](../Page/纽芬兰岛.md "wikilink")[兰塞奥兹牧草地建立短暂的居住点](../Page/兰塞奥兹牧草地.md "wikilink")\[28\]。自北欧殖民者之后加拿大有一段时间没有与欧洲接触，直到1497年意大利人[乔瓦尼·卡博托](../Page/乔瓦尼·卡博托.md "wikilink")（John
Cabot）为英格兰探索加拿大大西洋沿岸\[29\]。在16世纪早期，[巴斯克及葡萄牙海员在大西洋沿岸建立季节性的捕鲸及捕鱼点](../Page/巴斯克人.md "wikilink")\[30\]。1534年，法国探险家[雅克·卡蒂埃](../Page/雅克·卡蒂埃.md "wikilink")（Jacques
Cartier）探索[圣罗伦斯湾](../Page/圣罗伦斯湾.md "wikilink")，并在7月24日以法国国王[弗朗索瓦一世的名义占领了那片土地](../Page/弗朗索瓦一世_\(法兰西\).md "wikilink")\[31\]。

1583年，英国人[汉弗莱·吉尔伯特爵士在如今纽芬兰的](../Page/汉弗莱·吉尔伯特.md "wikilink")[圣约翰斯建立定居点](../Page/圣约翰斯_\(纽芬兰-拉布拉多\).md "wikilink")，并宣称这是英国在北美的第一块殖民地\[32\]。之后法国探险家[萨缪尔·德·尚普兰分别在](../Page/萨缪尔·德·尚普兰.md "wikilink")1605年于新斯科舍省的和在1608年于[魁北克省](../Page/魁北克省.md "wikilink")[魁北克市建立北美最早的欧洲人永久定居点](../Page/魁北克市.md "wikilink")\[33\]。在[新法兰西的范围内](../Page/新法兰西.md "wikilink")，[法裔加拿大人开始沿着圣劳伦斯河一带扩张](../Page/法裔加拿大人.md "wikilink")，[阿卡迪亚人也开始在](../Page/阿卡迪亚_\(加拿大\).md "wikilink")[大西洋省份定居](../Page/加拿大海洋省份.md "wikilink")，而传教士和开始探索五大湖、[哈德逊湾及](../Page/哈德逊湾.md "wikilink")[密西西比河流域一带](../Page/密西西比河.md "wikilink")。后来在17世纪中叶，为了争夺的控制权，阿尔冈金部落和易洛魁部落分别在英国、荷兰和法国的支持下发生\[34\]。

1610年，英国在[纽芬兰岛建立更多殖民地](../Page/纽芬兰岛.md "wikilink")\[35\]，不久之后[十三殖民地也在南方成立](../Page/十三殖民地.md "wikilink")\[36\]。但在1689年至1763年北美洲爆发[北美殖民地战争](../Page/北美殖民地戰爭.md "wikilink")，而后来在北美洲所爆发的一连串战争更为[七年战争铺路](../Page/七年战争.md "wikilink")\[37\]。新斯科舍省因[乌得勒支和约在](../Page/烏得勒支和約.md "wikilink")1713年被割让给英国，之后因[巴黎和约法国被迫要割让几乎所有在北美洲的殖民地给英国](../Page/1763年巴黎条约.md "wikilink")\[38\]。

在1763年颁布的[皇家宣言将](../Page/1763年公告.md "wikilink")[魁北克省分离于新法兰西](../Page/魁北克省.md "wikilink")，并将[布雷顿角岛合并到新斯科舍](../Page/布雷顿角岛.md "wikilink")\[39\]，圣约翰斯岛（即如今的[爱德华王子岛](../Page/愛德華王子島省.md "wikilink")）更在1769年独立成为单独的殖民地\[40\]。而为了避免魁北克境内的法裔加拿大人不满和惩罚十三个殖民地居民的反英活动，英国于1774年颁布，将魁北克地区延伸至五大湖和[俄亥俄河](../Page/俄亥俄河.md "wikilink")，并在魁北克地区重新确立法语、天主教信仰和法国市民法的地位。但这样却进一步助长十三殖民地居民的反英情绪\[41\]。

1783年签署的[巴黎条约承认美国独立](../Page/巴黎條約_\(1783年\).md "wikilink")，并将五大湖以南的地方割让予美国\[42\]。[新不伦瑞克从新斯科舍划分出来成为皇室置地](../Page/新不伦瑞克.md "wikilink")。为了安抚魁北克境内的的英裔加拿大人，英国政府在1791年颁布新的将魁北克分为以英语作母语的[上加拿大和以法语作母语的](../Page/上加拿大.md "wikilink")[下加拿大两部分](../Page/下加拿大.md "wikilink")，并赋予两者各自的选举立法权，上下加拿大分别演变成如今的[安大略和魁北克](../Page/安大略.md "wikilink")\[43\]。

[Fathers_of_Confederation_LAC_c001855.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fathers_of_Confederation_LAC_c001855.jpg "fig:Fathers_of_Confederation_LAC_c001855.jpg")\[44\]\]\]
[1812年战争](../Page/1812年战争.md "wikilink")，英国与美国交战，加拿大成为主要战场。战争结束之后，大量英国人和爱尔兰人移民至加拿大\[45\]。在1825年到1846年间，有626,628名欧洲移民进入加拿大\[46\]。其中包括想逃离[饥荒的](../Page/爱尔兰大饥荒.md "wikilink")[爱尔兰移民以及因](../Page/爱尔兰人.md "wikilink")而逃走出来的[苏格兰人](../Page/蘇格蘭人.md "wikilink")\[47\]。但是有四分之一至三分之一的移民在1891年前便死于传染病\[48\]。

出于对[问责政府的渴求](../Page/问责政府.md "wikilink")，加拿大人发动[1837年起义](../Page/1837年起义.md "wikilink")。叛乱被平息之后到加调查的达勒姆勋爵建立一篇报告，《》。报告建议把现任政府改为问责制政府，并支持同化法裔加拿大人，使其接受英国语言及文化\[49\]。英国政府接纳达勒姆勋爵在报告中的建议，并颁布，重新将上下加拿大合并成立加拿大省。
1849年，代表所有英属北美的责任政府建立\[50\]。1846年，英美签定[俄勒冈条约](../Page/俄勒冈条约.md "wikilink")，确定美国和英属北美在西部以北纬49度为界。这一条约解决长久以来英属北美与美国的边境争端，也为英国建立温哥华岛殖民地和不列颠哥伦比亚殖民地铺平道路\[51\]。

### 聯邦的組成及擴張

[Canada_provinces_evolution_2.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Canada_provinces_evolution_2.gif "fig:Canada_provinces_evolution_2.gif")
经过数次立宪会议之后，[1867年宪法法案于](../Page/1867年宪法法案.md "wikilink")1867年7月1日通过，[加拿大省](../Page/加拿大省.md "wikilink")、[新不伦瑞克省](../Page/新不伦瑞克省.md "wikilink")、[新斯科舍省三个](../Page/新斯科舍省.md "wikilink")[英属北美殖民地组成加拿大联邦](../Page/英属北美.md "wikilink")\[52\]\[53\]。加拿大获得[罗伯特领地和](../Page/罗伯特领地.md "wikilink")的控制权，并将两者合并成[西北地区](../Page/西北地区_\(加拿大\).md "wikilink")，这一举动促使该地区的原住民梅蒂人在1870年7月发动并建立从西北地区分离出的[马尼托巴省](../Page/马尼托巴省.md "wikilink")\[54\]。

1871年，不列颠哥伦比亚省（不列颠哥伦比亚殖民地与温哥华岛殖民地已在1866年合并）加入联邦。两年后，爱德华王子岛也加入联邦\[55\]。

首任总理[约翰·亚历山大·麦克唐纳及他的保守党政府设立关税以保护加拿大新生的制造业](../Page/约翰·亚历山大·麦克唐纳.md "wikilink")\[56\]。为了开发西部，加拿大政府资助三项横加铁路项目（包括[加拿大太平洋铁路](../Page/加拿大太平洋鐵路.md "wikilink")），并配合
，开始对大平原的开发。为了维护这片新开发区域的治安，加拿大政府设立[西北山地警察局](../Page/皇家加拿大騎警.md "wikilink")\[57\]\[58\]。1898年掀起的[克朗代克淘金热为加拿大西北领地带来大批移民](../Page/克朗代克淘金热.md "wikilink")，这一事件直接促使这片区域从西北领地分离并建立育空地区。在[加拿大自由党的总理](../Page/加拿大自由党.md "wikilink")[威尔弗里德·劳雷尔的领导下](../Page/威尔弗里德·劳雷尔.md "wikilink")，欧洲移民开始在大平原地区定居，因此促成[艾伯塔省和](../Page/艾伯塔省.md "wikilink")[萨斯喀彻温省在](../Page/萨斯喀彻温省.md "wikilink")1905年建立\[59\]。

### 20世紀早期

[Canadian_tank_and_soldiers_Vimy_1917.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Canadian_tank_and_soldiers_Vimy_1917.jpg "fig:Canadian_tank_and_soldiers_Vimy_1917.jpg")在[维米岭战役中](../Page/维米岭战役.md "wikilink")\]\]
20世纪早期，作为自治领的加拿大仍被英国控制着外交事务，所以当英国在一战对德宣战时加拿大也自动，被派往[西方战线的加拿大志愿兵后来更组成](../Page/西方战线.md "wikilink")[加拿大军团](../Page/加拿大军团.md "wikilink")。这支军队在[维米岭战役和其它主要战役中都担当相当重要的角色](../Page/維米嶺戰役.md "wikilink")\[60\]。参与一战的650,000名加拿大人中，约60,000人战死，173,000人负伤\[61\]。1917年，保守党总理[罗伯特·莱尔德·博登对法裔魁北克人实行强制征兵](../Page/罗伯特·莱尔德·博登.md "wikilink")，爆发，而再加上对魁北克省以外的法语学校的争议，导致魁北克人的身分认同开始转变并令自由党发生内讧。之后在1917年罗伯特所领导的联合党赢出大选。
1919年，加拿大独立于英国加入[国际联盟](../Page/国际联盟.md "wikilink")\[62\]，随后的[1931年西敏法案更肯定加拿大的独立性](../Page/1931年西敏法令.md "wikilink")\[63\]。

1930年代的[大萧条给加拿大经济带来沉重打击](../Page/经济大萧条.md "wikilink")\[64\]。为了应对大萧条，在40年代至50年代于萨斯喀彻温省推出多项社会福利政策\[65\]。二战期间，在自由党总理[威廉·莱昂·麦肯齐·金帶领之下加拿大对德宣战](../Page/威廉·莱昂·麦肯齐·金.md "wikilink")。第一支加拿大军队于1939年12月抵达英国\[66\]。

加拿大军队参与许多重要战役，其中包括[迪耶普战役](../Page/迪耶普戰役.md "wikilink")、[入侵意大利](../Page/入侵義大利.md "wikilink")、[诺曼底战役](../Page/诺曼底战役.md "wikilink")、[霸王行动和](../Page/霸王行动.md "wikilink")[斯海尔德河战役](../Page/斯海爾德河戰役.md "wikilink")\[67\]。在荷兰被德国占领期间，加拿大为流亡的提供庇护，之后加拿大更把荷兰从[纳粹德国解放出来](../Page/纳粹德国.md "wikilink")\[68\]。二战期间，加拿大为该国军队以及英国、中华民国和[苏联制造许多](../Page/苏联.md "wikilink")[军事装备](../Page/军需.md "wikilink")，使加拿大经济飞速发展\[69\]。尽管在1944年魁北克再次爆发，但在战后加拿大成为一个强大的经济体并拥有一支庞大的军队\[70\]。

### 現代加拿大

[Alexander-NFLD.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Alexander-NFLD.jpg "fig:Alexander-NFLD.jpg")[哈罗德·亚历山大](../Page/哈罗德·亚历山大.md "wikilink")（中间）在总督府接收把纽芬兰并入加拿大的议案（1949年3月31日）\]\]
1949年，[纽芬兰自治领](../Page/纽芬兰自治领.md "wikilink")（现在是[纽芬兰与拉布拉多](../Page/紐芬蘭與拉布拉多省.md "wikilink")）加入加拿大联邦\[71\]。加拿大的经济快速增长，随之带来加拿大人更强烈的自我认同，标志事件为1965年[枫叶旗的采用](../Page/加拿大国旗.md "wikilink")\[72\]，1969年[双语政策](../Page/双语政策.md "wikilink")\[73\]以及1971年[多元文化政策的实施](../Page/多元文化政策.md "wikilink")\[74\]。

社会福利政策也被重新提起，例如[医疗保险](../Page/医疗保险.md "wikilink")、[退休金计划以及](../Page/退休金.md "wikilink")[学生贷款等](../Page/学生贷款.md "wikilink")，但在其他省政府，尤其是魁北克和艾伯塔的省政府都十分反对这些政策，他们认为联邦政府推行这些政策会侵犯到他们的管辖范围\[75\]。

在1982年前[英属北美法一直承担着加拿大宪法的角色](../Page/英屬北美法.md "wikilink")，而再经过数次修宪会议之后加拿大终于在1982年拥有自己一套宪法，并同时见证[加拿大人权利与自由宪章的诞生](../Page/加拿大權利與自由憲章.md "wikilink")\[76\]。

1999年，在因纽特人与联邦政府争取之下，[努纳武特从](../Page/努纳武特.md "wikilink")[西北地區独立](../Page/西北地區_\(加拿大\).md "wikilink")，成为加拿大第三个地区\[77\]。

与此同时，20世纪60年代在魁北克掀起的[寂静革命深深影响了该省的社会和经济](../Page/寂静革命.md "wikilink")，并掀起了。信仰马克思主义的极左翼恐怖组织[魁北克解放阵线策划了多次恐怖袭击](../Page/魁北克解放阵线.md "wikilink")，其中最严重的事件为在1970年发生的[十月危机](../Page/十月危机.md "wikilink")\[78\]。1976年，主张[魁北克独立的](../Page/魁北克独立运动.md "wikilink")[魁北克人党赢出大选](../Page/魁北克人黨.md "wikilink")，并在1980年就魁北克应否独立而进行[全民公投](../Page/1980年魁北克公民投票.md "wikilink")，但以失败收场。1990年，各省为了安抚魁北克民族主义而尝试通过修改宪法，但未能通过\[79\]。作为回应，魁北克成立联邦政党[魁人政团](../Page/魁人政团.md "wikilink")，[西加拿大成立](../Page/加拿大西部.md "wikilink")[加拿大改革党](../Page/加拿大改革黨.md "wikilink")\[80\]\[81\]。1995年，魁北克人党再次进行[全民公投](../Page/1995年魁北克公民投票.md "wikilink")，但以只有49.4％的得票率失败。1997年，[加拿大最高法院裁定省单方面宣布脱离联邦是违宪](../Page/加拿大最高法院.md "wikilink")，随后，加拿大国会通过[清晰法案](../Page/清晰法案.md "wikilink")，规定在魁北克全民公决中所提出的问题足够明确且得到明显多数的支持时，魁北克便可以与加拿大政府进行脱离联邦的协商程序\[82\]。

除了魁北克主权问题之外，在80年代末至90年代初也发生一些震撼加拿大社会的事件。其中包括在加拿大历史上最大的一场屠杀，[印度航空182号班机空难](../Page/印度航空182號班機空難.md "wikilink")\[83\]；1989年的[蒙特利尔工程学院大屠杀](../Page/蒙特利尔工程学院大屠杀.md "wikilink")\[84\]；还有在1990年的{{
Link-en|奥卡危机|Oka
Crisis}}\[85\]，加拿大政府第一次与原住民团体发生冲突的事件\[86\]。加拿大也参加1990年的[波斯湾战争](../Page/海湾战争.md "wikilink")，并积极参与[维和任务](../Page/联合国维持和平部队.md "wikilink")，包括在前[南斯拉夫的维和行动](../Page/南斯拉夫.md "wikilink")\[87\]\[88\]。加拿大在2001年[支持出兵阿富汗](../Page/阿富汗战争_\(2001年\).md "wikilink")，但当美国邀请加拿大加入[伊拉克战争时](../Page/伊拉克战争.md "wikilink")，加拿大拒绝\[89\]。2009年，加拿大的经济遭受[经济大衰退影响](../Page/经济大衰退.md "wikilink")，但现已开始恢复\[90\]。2011年，加拿大军队参加由北约领导的武装干涉[利比亚内战](../Page/利比亚内战.md "wikilink")\[91\]。

## 地理

加拿大占据着北美洲北部的大部分地区，其领土从西部的太平洋地区一直延伸到东部的大西洋地区，北部延伸至北冰洋\[92\]。[格陵兰在该国的东北部](../Page/格陵兰.md "wikilink")，[圣皮埃尔和密克隆群岛在](../Page/圣皮埃尔和密克隆群岛.md "wikilink")[纽芬兰的南部](../Page/紐芬蘭與拉布拉多省.md "wikilink")。按[总面积来算](../Page/国家面积列表.md "wikilink")（包含陆地面积与水域面积），加拿大是全世界第二大的[国家](../Page/国家.md "wikilink")，仅次于[俄罗斯](../Page/俄罗斯.md "wikilink")；仅按[陆地面积计算](../Page/国家陆地面积列表.md "wikilink")，它则为全世界第四大\[93\]。

[Canada-satellite.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Canada-satellite.jpg "fig:Canada-satellite.jpg")。
[针叶林布满整个](../Page/北方针叶林.md "wikilink")[加拿大盾地](../Page/加拿大盾地.md "wikilink")，[冰河覆盖着](../Page/冰河.md "wikilink")[北极](../Page/北极.md "wikilink")。大平原和五大湖在南部，这里同时集中全国近一半的人口\]\]
自1925年起，加拿大宣称西经60度至141度的北极地区为其领土\[94\]，但是一直没有得到广泛承认。它拥有世界上最北的人类定居点，驻扎在[埃尔斯米尔岛的](../Page/埃尔斯米尔岛.md "wikilink")，纬度高达北纬82.5度，距北极点仅有800公里\[95\]。加拿大拥有世界上最长的海岸线，总共长202,080公里（125,570英里）\[96\]，而与美国之间的边境更是世界上最长的不驻防边界，共8,891公里（5,525英里）长\[97\]。

自上一次[冰期开始](../Page/冰期.md "wikilink")，加拿大境内有多达八种不同类型的森林，其中包括布满整个[加拿大盾地的](../Page/加拿大盾地.md "wikilink")[针叶林](../Page/北方針葉林.md "wikilink")\[98\]。与美国共有的苏必利尔湖是世界上第一大淡水湖（以面积计算），约82,100平方公里（31,700平方英里）\[99\]，而在该国境内有大量淡水资源\[100\]。同时在[洛矶山脉和](../Page/洛磯山脈.md "wikilink")[海岸山脉也有淡水以冰川的状态储存在那些山脉](../Page/海岸山脉_\(加拿大\).md "wikilink")。加拿大的地质活动相当活跃，有着频繁的地震以及许多活火山\[101\]。1775年发生在不列颠哥伦比亚省北部的爆发是加国历史上最严重的一场自然灾害，造成大约2000遇难并摧毁他们在谷的村庄。火山爆-{zh-hans:发;
zh-hant:發;
}-带来约22.5公里（14.0英里）的[岩浆流](../Page/岩浆.md "wikilink")，而根据尼斯加人的传说，那些岩浆甚至堵塞纳斯河\[102\]。加拿大的人口密度为每平方公里3.41人（每平方英里8.83人），是全世界人口密度最低的国家之一。而人口最密集的区域为[魁北克市-温莎走廊](../Page/魁北克市-温莎走廊.md "wikilink")，位于魁北克省南部和[南安大略并分布在圣劳伦斯河和五大湖沿岸](../Page/南安大略.md "wikilink")\[103\]。

由于幅员辽阔且地形多样，加拿大的气候在不同地区会有明显差别。冬季时多数地区会非常寒冷，尤其是在内陆和大平原地区，日间气温通常为摄氏零下15度（华氏零下5度），最冷可达摄氏零下40度（华氏零下40度），[风寒指数并经常处于严重水平](../Page/风寒指数.md "wikilink")\[104\]。在内陆地区积雪可覆盖着地面长达半年，而在北部大雪可以持续整年。在不列颠哥伦比亚省的海岸，例如温哥华都是温带气候。在东部的海岸，平均气温最高大约是摄氏20度（华氏70度）。而在内陆，夏季的平均气温为摄氏25度至30度（华氏77度至86度），而偶尔气温会升至摄氏40度（华氏104度）\[105\]。

## 政治

[Canadian_parliament_MAM.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Canadian_parliament_MAM.JPG "fig:Canadian_parliament_MAM.JPG")的[国会山庄](../Page/国会山庄_\(加拿大\).md "wikilink")\]\]

### 政府

[Coat_of_Arms_of_Canada.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_Arms_of_Canada.svg "fig:Coat_of_Arms_of_Canada.svg")\]\]
加拿大的政治体-{zh-hans:制; zh-hant:制;
}-为[君主立宪下的](../Page/君主立宪.md "wikilink")[议会制](../Page/议会制.md "wikilink")，并采用三权分立，而[立法权](../Page/立法权.md "wikilink")、[司法权及](../Page/司法权.md "wikilink")[行政权均源于](../Page/行政權力.md "wikilink")[加拿大君主](../Page/加拿大君主.md "wikilink")\[106\]\[107\]\[108\]。现任君主为女王[伊丽莎白二世](../Page/伊丽莎白二世.md "wikilink")，她同时也是其它15个独立的[英联邦国家的君主](../Page/英联邦.md "wikilink")。由于加拿大女王居住在英国，所以她通常会指派[总督来代表她行使权利](../Page/加拿大總督.md "wikilink")\[109\]。皇室成员在政府内的权力十分有限\[110\]\[111\]\[112\]，实际上国家的行政权是在[内阁身上](../Page/内阁.md "wikilink")，一个成员全是国家[大臣和一些](../Page/大臣.md "wikilink")[下议院议员并由](../Page/加拿大国会下议院.md "wikilink")[总理带领的委员会](../Page/加拿大总理.md "wikilink")\[113\]，但是总督或君主依然会保留着一些实权以在危机时使用\[114\]。而为了保持政府的稳定，总督通常会由总理大臣任命\[115\]。是政府中最具实权的一个机构，其可以发起立法提案，任命总督、[省督](../Page/省督_\(加拿大\).md "wikilink")、上议院议员、联邦最高法院大法官、国营企业以及政府机构的负责人\[116\]。

[Cansenate.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cansenate.jpg "fig:Cansenate.jpg")內的[上议院](../Page/加拿大国会上议院.md "wikilink")\]\]
加拿大的下议院议员是由选民在不同选区中选出，而[全民大选是在总理的](../Page/选举.md "wikilink")「建议」下由总督发起，通常为四年一次，或在国会通过[不信任动议后自动发起](../Page/不信任动议.md "wikilink")\[117\]。在上议院中的105位议员是从不同地区中选出，退休年龄为75岁\[118\]。获得次多下议院席位的党派的党魁会获得[加拿大官方反对党主席的职位](../Page/加拿大官方反对党主席.md "wikilink")，该职位是议会系统的一部分，以防止政府不受制约\[119\]。
在[2015年的下议院选举中有五个政党被选入下议院](../Page/2015年加拿大國會下議院選舉.md "wikilink")，分别为：

  - [加拿大自由黨](../Page/加拿大自由黨.md "wikilink")（英語：；法語：，中間派政黨,執政黨）
  - [加拿大保守黨](../Page/加拿大保守黨.md "wikilink")（英語：；法語：，中间偏右政黨,官方反對黨）
  - [加拿大新民主黨](../Page/新民主党_\(加拿大\).md "wikilink")（英語：；法語：，社會民主主義的左翼政黨）
  - [魁人政團](../Page/魁人政團.md "wikilink")（法語：，主張[魁北克獨立的政黨](../Page/魁北克獨立運動.md "wikilink")）
  - [加拿大綠黨](../Page/加拿大綠黨.md "wikilink")（英語：；法語：，環保主義政黨）

政府的责任被分为联邦政府部分和十个省的省政府部分。省议会实行[一院制](../Page/一院制.md "wikilink")，运作方式与联邦议会相似\[120\]。加拿大的三个地区也有各自的立法机构，但是相对于省，地区拥有的宪法权利较少，它们的结构也有不同\[121\]。

### 法律

《[加拿大宪法](../Page/加拿大宪法.md "wikilink")》为该国的最高法律，由成文法以及不成文惯例组成。在1867年通过的[宪法法案划分联邦政府与省政府的权力](../Page/1867年英属北美法令.md "wikilink")。在1931年的[西敏法案使其在立法上有进一步的自主权](../Page/1931年西敏法令.md "wikilink")，而在1982年通过的另一套更令它在立法上完全独立，脱离英国的控制。那套法案同时修改原有的宪法，并加入[加拿大人权利与自由宪章](../Page/加拿大權利與自由憲章.md "wikilink")，这宪章保障加国公民的基本权利。通常政府不能凌驾这宪章，但是因令联邦议会以及省议会有权利去推翻宪章的某些部分\[122\]。

[Medal-Viki.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Medal-Viki.jpg "fig:Medal-Viki.jpg")
虽然不是完全没有冲突，但早期欧洲人与原住民的交往都相对比较和平\[123\]。在欧洲殖民时期初英国政府才开始正式与原住民进行外交。期后政府与原住民签署一系列条约和法律，例如，令双方在争议上有规矩可言\[124\]。其中最著名的，是由加拿大君主（[维多利亚女王](../Page/维多利亚女王.md "wikilink")、[爱德华七世以及](../Page/爱德华七世.md "wikilink")[乔治五世三位](../Page/乔治五世_\(英国\).md "wikilink")）与原住民在1871年至1921年之间所签署的一系列条约\[125\]。这些条约是[女王会同行政局与原住民制订](../Page/女王会同行政局.md "wikilink")，由管理，并由监督。而为这些条约提供进一步的保障\[126\]。原住民也受到这些条约保障，例如医疗保健，免税等优惠\[127\]。

[Ottawa_-_ON_-_Oberster_Gerichtshof_von_Kanada.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ottawa_-_ON_-_Oberster_Gerichtshof_von_Kanada.jpg "fig:Ottawa_-_ON_-_Oberster_Gerichtshof_von_Kanada.jpg")\]\]
加拿大的[司法机关有权解释法律和推翻议会的法案](../Page/司法机关.md "wikilink")。
[加拿大最高法院的九位大法官是由总理和司法部推荐后由总督委任](../Page/加拿大最高法院.md "wikilink")，并由首席大法官(现任为[贝弗利·麦克拉克林](../Page/贝弗利·麦克拉克林.md "wikilink")，首位女性首席大法官)领导\[128\]。所有高等法院和上诉法院的法官都是由联邦政府任命\[129\]。

加拿大大部分省份都行使[普通法](../Page/英美法系.md "wikilink")，除了魁北克省，在那里是行使[市民法](../Page/欧陆法系.md "wikilink")。联邦政府唯一一个能凌驾于其他省政府的法律是\[130\]。[皇家加拿大骑警可以在其他省份执法](../Page/皇家加拿大騎警.md "wikilink")，虽然每个省都有自己的刑事法院和执法部门\[131\]\[132\]。

### 外交與軍事

[Barack_Obama_meets_Stephen_Harper.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Barack_Obama_meets_Stephen_Harper.jpg "fig:Barack_Obama_meets_Stephen_Harper.jpg")與美國總統[贝拉克·奥巴马在](../Page/贝拉克·奥巴马.md "wikilink")[渥太華會唔](../Page/渥太華.md "wikilink")\]\]
加拿大现有68,250名常规自愿军以及约51,000名后备军人\[133\]。[加拿大军队是由](../Page/加拿大軍隊.md "wikilink")[加拿大陆军](../Page/加拿大陸軍.md "wikilink")、[加拿大皇家海军和](../Page/加拿大皇家海军.md "wikilink")[加拿大皇家空军组成](../Page/加拿大皇家空軍.md "wikilink")。2011年，该国的军费开支大约为245亿[加拿大元](../Page/加拿大元.md "wikilink")\[134\]。

加拿大与美国之间有着全世界最长的[不设防边境](../Page/美加边境.md "wikilink")，而互相在军事方面也有着广泛的合作，且互为对方最大的贸易伙伴\[135\]。尽管如此，加拿大一直坚持着独立的外交政策，最显著的事件是坚持与[古巴保持外交关系以及拒绝出兵](../Page/古巴.md "wikilink")[伊拉克](../Page/伊拉克战争.md "wikilink")。作为[英联邦及](../Page/英联邦.md "wikilink")[法语圈国际组织成员](../Page/法语国家及地区国际组织.md "wikilink")，它与英国、法国以及前英法殖民地保持着密切的关系\[136\]。由于在二战中对解放荷兰作出重大贡献，它至今仍然与荷兰保持着良好的关系\[137\]。

由于与大英帝国及英联邦的紧密联系，加拿大参与许多由英国领导的军事行动，包括[第二次布尔战争及两次世界大战](../Page/第二次布尔战争.md "wikilink")。自此以后，它便奉行多边主义，与其它国家合力解决世界问题\[138\]\[139\]。它也是联合国和[北大西洋公约组织的创始国之一](../Page/北大西洋公约组织.md "wikilink")。在[冷战期间](../Page/冷战.md "wikilink")，加拿大是参与[朝鲜战争的联合国成员之一](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")，同时也与美国合作建立了[北美空防司令部以防止苏联的空中袭击](../Page/北美空防司令部.md "wikilink")\[140\]。

[US_Navy_090425-M-9917S-314_Canadian_Army_soldiers_assigned_to_Alpha_Company,_3d_Battalion,_22d_Regiment_of_Special_Purpose_Marine_Air_Ground_Task_Force-24_depart_a_U.S._Navy_landing_craft_air_cushion_(LCAC)_and_deploy_onto_Mayp.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:US_Navy_090425-M-9917S-314_Canadian_Army_soldiers_assigned_to_Alpha_Company,_3d_Battalion,_22d_Regiment_of_Special_Purpose_Marine_Air_Ground_Task_Force-24_depart_a_U.S._Navy_landing_craft_air_cushion_\(LCAC\)_and_deploy_onto_Mayp.jpg "fig:US_Navy_090425-M-9917S-314_Canadian_Army_soldiers_assigned_to_Alpha_Company,_3d_Battalion,_22d_Regiment_of_Special_Purpose_Marine_Air_Ground_Task_Force-24_depart_a_U.S._Navy_landing_craft_air_cushion_(LCAC)_and_deploy_onto_Mayp.jpg")在的軍事演習\]\]

在1956年的[第二次中东战争中当时的对外事务国务部大臣](../Page/第二次中东战争.md "wikilink")[莱斯特·皮尔逊](../Page/莱斯特·皮尔逊.md "wikilink")（1963年当选加拿大总理）通过协调[联合国维和部队介入战事以缓解紧张局面](../Page/联合国维和部队.md "wikilink")，因此他获得1957的[诺贝尔和平奖](../Page/诺贝尔和平奖.md "wikilink")\[141\]。因为这是联合国第一次执行维和行动，所以皮尔逊被经常认为是这种行动的开创人。由当时开始直到1989年，加拿大参与联合国的每一次维和行动，共50次\[142\]。加拿大也有在[卢旺达和前](../Page/卢旺达.md "wikilink")[南斯拉夫危机事件中派遣军事力量](../Page/南斯拉夫.md "wikilink")。但在向其它国家派遣军事力量时也会无法避免地引起一些争议，其中最大的一场争议为1993年的\[143\]。

1990年，加拿大加入了[美洲国家组织](../Page/美洲国家组织.md "wikilink")，2000年7月在[安大略](../Page/安大略.md "wikilink")[温莎市举办了该组织的常务会议](../Page/温莎_\(安大略省\).md "wikilink")，2001年4月在魁北克市举行了第三次美洲国家峰会\[144\]。而为了与[环太平洋地区的经济体有更紧密的关系](../Page/環太平洋地區.md "wikilink")，它也加入了[亚洲太平洋经济合作组织](../Page/亚洲太平洋经济合作组织.md "wikilink")\[145\]。

[HMCS_Regina_(FFH_334).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HMCS_Regina_\(FFH_334\).jpg "fig:HMCS_Regina_(FFH_334).jpg")的\]\]
加拿大在联合国授权下派遣军队参与[阿富汗战争](../Page/阿富汗战争_\(2001年\).md "wikilink")，2011年7月开始撤军。在这场战争中，加国牺牲158名士兵、一名外交官、两名救助工作者和一名战地记者\[146\]，并花费113亿加元\[147\]。

2007年，该国与意大利、英国、[挪威和俄罗斯一起宣布一项共十五亿美元的计划以支持发展中国家开发疫苗](../Page/挪威.md "wikilink")，并同时呼吁其它国家参与这项计划\[148\]。2007年8月，加国对受到俄罗斯的挑战，起因是俄罗斯在[北极进行了一次](../Page/北极.md "wikilink")，而加拿大自1925年起便打算将那一片地区纳入国土范围\[149\]。2011年3月至10月，在联合国的授权下，加拿大介入[利比亚内战](../Page/利比亚内战.md "wikilink")\[150\]。從2014年开始，加拿大也在伊拉克部署了空軍和特种部队向[伊斯兰国发动战争](../Page/伊斯兰国.md "wikilink")。

加拿大因其在国际事务上有一定程度的影响力，而被国际公认为[中等强国](../Page/中等強國.md "wikilink")\[151\]。除了是联合国，[世界贸易组织和](../Page/世界贸易组织.md "wikilink")[经济合作与发展组织等国际性组织的成员之外](../Page/经济合作与发展组织.md "wikilink")，它也是多个经济和文化组织的成员\[152\]。1976年，加拿大签署并加入[公民权利和政治权利国际公约](../Page/公民权利和政治权利国际公约.md "wikilink")\[153\]。

### 行政區劃

加拿大是一个由十个省和三个地区组成的联邦。整个国家可分为四个主要区域：加拿大西部、加拿大中部、[大西洋省份以及加拿大北部](../Page/加拿大大西洋省份.md "wikilink")。在[医疗保险](../Page/医疗保险.md "wikilink")、[教育及](../Page/教育.md "wikilink")[社会福利等方面](../Page/社会福利.md "wikilink")，省会比地区拥有较多自治权。各省的税收总合会比联邦政府多，这种政府架构在世界上是非常罕有。联邦政府可以在其他省份推行联邦法律，例如，即使省政府可以选择不实行这些法律，但它们很少会这样做。联邦政府也有使用以确保每个省份都要付上相同的经济负担以换取相同的服务\[154\]。

十個省分別為：

  - [亞伯達省](../Page/亞伯達省.md "wikilink")（英語、法語：，1905年從西北地區分離成立）
  - [不列颠哥伦比亚省](../Page/不列颠哥伦比亚省.md "wikilink")（英語：，法語：，1871年加入聯邦）
  - [马尼托巴省](../Page/马尼托巴省.md "wikilink")（英語、法語：{{
    lang|fr|Manitoba}}，1870年從西北地區分離成立）
  - [纽芬兰与拉布拉多省](../Page/纽芬兰与拉布拉多省.md "wikilink")（英語：，法語：，1949年加入聯邦）
  - [新不伦瑞克省](../Page/新不伦瑞克省.md "wikilink")（英语：{{ lang|en|New
    Brunswick}}，法语：，1867年加入联邦）
  - [新斯科舍省](../Page/新斯科舍省.md "wikilink")（英語：，法語：，1867年加入聯邦）
  - [安大略省](../Page/安大略省.md "wikilink")（英語、法語：，1867年加入聯邦）
  - [愛德華王子島](../Page/愛德華王子島.md "wikilink")（英語：，法語：，1873年加入聯邦）
  - [魁北克省](../Page/魁北克省.md "wikilink")（法語：，英語：，1867年加入聯邦）
  - [萨克其萬省](../Page/薩斯喀徹溫省.md "wikilink")（英語、法語： ，1905年從西北地區分離成立）

三個地區分別為：

  - [努納武特](../Page/努納武特.md "wikilink")（英語、法語：，1999年從西北地區分離成立）
  - [西北地區](../Page/西北地區_\(加拿大\).md "wikilink")（英語：，法語：，1870年加入聯邦）
  - [育空](../Page/育空.md "wikilink")（英語、法語：，1898年從羅伯特領地分離成立）

## 經濟

[Canada_FTAs.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Canada_FTAs.png "fig:Canada_FTAs.png")
[加拿大银行为该国的](../Page/加拿大銀行.md "wikilink")[中央银行](../Page/中央银行.md "wikilink")，由管理。[财政大臣和](../Page/加拿大財政部.md "wikilink")[工业大臣都会用](../Page/加拿大工業部.md "wikilink")[加拿大统计局的数据来筹备财政计划](../Page/加拿大統計局.md "wikilink")。[多伦多证券交易所是世界上第七大证券交易所](../Page/多伦多证券交易所.md "wikilink")，截至2012年，有1,577间公司在多伦多交易所上市。加拿大是[世界第10大经济体](../Page/各國國內生產總值列表_\(國際匯率\).md "wikilink")，2015年，它的[国内生产总值达](../Page/国内生产总值.md "wikilink")1.550万亿美元\[155\]。而它不但是经济合作与发展组织和八国集团的成员，它也是全球十大之一，经济高度[国际化](../Page/全球化.md "wikilink")\[156\]\[157\]。加拿大的经济为[混合经济](../Page/混合经济.md "wikilink")，在[美国传统基金会公布的](../Page/美国传统基金会.md "wikilink")[经济自由指数中加国的排名高于美国和大部份西欧国家](../Page/经济自由度指数.md "wikilink")\[158\]，更经历过[收入差距低于正常水平的时期](../Page/貧富差距.md "wikilink")\[159\]。2008年，加拿大的进口额超过4429亿美元，其中价值2808亿美元的货品来自美国，117亿美元的货品来自日本和113亿美元的货品来自英国\[160\]。2009年，它的[贸易逆差为](../Page/贸易逆差.md "wikilink")48亿加元，相比2008年该国的贸易顺差为469亿加元\[161\]。

自20世纪初，当地的制造业，采矿业和服务业增长把加拿大从一个农业国家改造成一个工业化国家。与许多[发达国家一样](../Page/发达国家.md "wikilink")，加拿大的经济以[服务业为主](../Page/服务业.md "wikilink")，约四分之三的就业人口从事于该行业\[162\]。但在[一级产业方面它便与其它发达国家有所不同](../Page/第一产业.md "wikilink")，加国的一级产业占当地经济相当大的比重，其中伐木和[石油工业更是该国两个十分重要的行业](../Page/石油工业.md "wikilink")\[163\]。

加拿大是在发达国家中极少数的能源出口国之一\[164\]。在大西洋省份的离岸区域储藏着丰富的[天然气资源](../Page/天然气.md "wikilink")，而在艾伯塔省也储藏着大量石油及天然气资源，当地的的巨大储量使加拿大拥有着全球约13%的，成为世界上第三大的石油储备国，仅次于[委内瑞拉以及](../Page/委内瑞拉.md "wikilink")[沙特阿拉伯](../Page/沙特阿拉伯.md "wikilink")\[165\]。加拿大是世界上其中一个最大的农产品出口国及矿产资源大国，它的大草原是世界上最重要的小麦，[油菜以及其他谷物的产地之一](../Page/油菜.md "wikilink")\[166\]，而除了是[锌和](../Page/锌.md "wikilink")[铀的主要出产国之外](../Page/铀.md "wikilink")，它还大量出口[金](../Page/金.md "wikilink")、[镍](../Page/镍.md "wikilink")、[铝](../Page/铝.md "wikilink")、[钢材](../Page/钢材.md "wikilink")、[铁矿石](../Page/铁矿石.md "wikilink")、[焦炭及](../Page/焦炭.md "wikilink")[铅等矿产](../Page/铅.md "wikilink")\[167\]\[168\]\[169\]。许多气候恶劣的北部城市正是靠着附近的矿产和木材资源维持生计。在南部，特别是安大略省以及魁北克省两省的南部，制造业十分发达，汽车与[飛行器製造业是当地两大重要产业](../Page/飛行器.md "wikilink")\[170\]。

[Nafta.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nafta.jpg "fig:Nafta.jpg")\]\]
自第二次世界大战以后，加拿大与美国的经济联系愈来愈紧密。在1965年签署的打通两国之间的汽车制造工业的贸易边境。在20世纪70年代，能源危机爆发以及担心外资掌控着国家的制造业，促使总理[皮埃尔·特鲁多的自由党政府制订](../Page/皮埃尔·特鲁多.md "wikilink")和外国人投资审查机构\[171\]。但在20世纪80年代，进步保守党总理[马丁·布赖恩·马尔罗尼废除国家能源计划并将后者改名为](../Page/马丁·布赖恩·马尔罗尼.md "wikilink")，以鼓励外资到加拿大进行投资\[172\]。1988年，加拿大与美国签署的[美加自由贸易协定消除两国之间的关税](../Page/北美自由贸易协议.md "wikilink")，而于1994年美加自由贸易协定扩展为[北美自由贸易协定](../Page/北美自由贸易协议.md "wikilink")，将自由贸易区扩展至[墨西哥](../Page/墨西哥.md "wikilink")\[173\]。在90年代中期，自由党总理[让·克雷蒂安开始紧缩开支](../Page/让·克雷蒂安.md "wikilink")，逐步还清国家债务\[174\]。

2008年，[次贷危机波及至加拿大并导致](../Page/次贷危机.md "wikilink")[经济大衰退](../Page/经济大衰退.md "wikilink")，令失业率上升\[175\]。2009年10月，加国全国的失业率达8.6％，但各省之間的失業率懸殊，從失业率只有5.6%的马尼托巴省（全国最低）到最高的紐芬蘭與拉布拉多失业率高达17%\[176\]。2008年到2010年之间，该国减少16万全职工作岗位和22万永久职位\[177\]。2010-2011财政年，加拿大的为5567亿美元，相比于2008－2009财政年的4637亿美元加国的债务有所增长\[178\]。此外，加拿大的[外债在](../Page/外债.md "wikilink")2010年第一季度從410亿美元上升至1940亿美元\[179\]。但是，由於该国较保守的银行体系以及政府在金融危机前有财政盈余和实行已久的调低国债政策，使其受经济大衰退的影响比其他八国集团成员国少\[180\]。2013年，整体上加拿大的经济已稳定下来，但它依然被经济增长放缓，[欧债危机以及失业率高企等问题困扰](../Page/歐洲主權債務危機.md "wikilink")\[181\]。与此同时，联邦政府和当地许多产业开始将贸易扩展至新兴亚洲市场，尝试使加拿大出口多元化。2011年，亚洲是加拿大第二大的出口市场，仅次于美国\[182\]\[183\]。但是，为了增加出口石油到中国而建议兴建的引起广泛争议\[184\]\[185\]。

## 科技

[STS-116_Payload_(NASA_S116-E-05364).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:STS-116_Payload_\(NASA_S116-E-05364\).jpg "fig:STS-116_Payload_(NASA_S116-E-05364).jpg")上的[加拿大机械臂帮发现号执行](../Page/加拿大机械臂.md "wikilink")[STS-116任务](../Page/STS-116.md "wikilink")\]\]
2011年，加拿大投入大约299亿加元用作[研究开发](../Page/研究开发.md "wikilink")\[186\]。截至2012年，加拿大在[物理](../Page/诺贝尔物理学奖.md "wikilink")，[化学和](../Page/诺贝尔化学奖.md "wikilink")[医学方面培育](../Page/诺贝尔医学奖.md "wikilink")14位[诺贝尔奖得主](../Page/諾貝爾獎得主列表.md "wikilink")，并同年在一个有关科学家的大型国际调查中在科研质量方面名列全球第四\[187\]。加拿大也有许多国际性的高科技公司\[188\]。该国在[各国互联网使用者数目上排行第](../Page/各国互联网使用者数目列表.md "wikilink")17位，有超过2840万名用户，相等于2012年其总人口的83％\[189\]。

[加拿大太空局对](../Page/加拿大太空局.md "wikilink")[探索太空计划十分积极](../Page/航天机构列表.md "wikilink")，例如外太空，行星和航空技术研究以及发展火箭和卫星科技。1962年，当成功升空之后，加拿大便成为第三个能自行研发，建造和发射人造卫星到太空的国家，仅次于[苏联和美国](../Page/苏联.md "wikilink")\[190\]。1984年，成为该国第一位太空人。2013年，加拿大共有9位太空人曾进入太空，参加超过十五次载人飞行任务\[191\]。

加拿大参加兴建[国际空间站的计划](../Page/国际空间站.md "wikilink")，并是太空[机器人技术的先驱](../Page/机器人.md "wikilink")，它为国际空间站和美国国家航空航天局的航天飞机建造[加拿大臂](../Page/加拿大臂.md "wikilink")，[加拿大臂2号和](../Page/移动维修系统.md "wikilink")三个机械人。自1960年，加国的航天科技公司为商业市场设计和制造多种型号的卫星，例如和，[ISIS卫星以及](../Page/ISIS卫星.md "wikilink")等\[192\]。它同时也成功研发和制造一些被广泛使用的[探空火箭](../Page/探空火箭.md "wikilink")，例如，自它在1961年推出之后已被使用超过一千次\[193\]。

## 人口

根据[2016年人口普查](../Page/加拿大2016人口普查.md "wikilink")，加拿大共有35,151,728名居民，较2011年增长约5.0%，为1871年加拿大第一次人口普查时的10倍。自加拿大建国以来，人口中心正在逐渐向西扩张。1871年时，绝大部分的加拿大人住在东部的四个省份（[安大略](../Page/安大略.md "wikilink")，[魁北克](../Page/魁北克.md "wikilink")，[新不伦瑞克和](../Page/新不伦瑞克.md "wikilink")[新斯科舍](../Page/新斯科舍.md "wikilink")），而2016年普查表明，将近1/3的人口住在大草原省以及西部（[马尼托巴](../Page/马尼托巴.md "wikilink")，[萨斯喀彻温](../Page/萨斯喀彻温.md "wikilink")，[阿尔伯塔和](../Page/阿尔伯塔.md "wikilink")[卑诗](../Page/不列颠哥伦比亚省.md "wikilink")）\[194\]。

加拿大在[七国集团中是人口增长率最快的国家](../Page/七国集团.md "wikilink")，年均增长1%。2016年人口相比2011年增长了170万。[移民是该国人口增长的主要因素](../Page/移民.md "wikilink")（约占2/3），而另外1/3则为自然生育\[195\]。

约80%的国民居住在离美国边境(不包括阿拉斯加边境)不超于150公里（93英里）的地方\[196\]。他们大部分都是居住在魁北克市-温莎走廊，不列颠哥伦比亚省[低陆平原和在艾伯塔省的](../Page/低陸平原.md "wikilink")[卡尔加里-埃德蒙顿走廊](../Page/卡尔加里-埃德蒙顿走廊.md "wikilink")\[197\]。加拿大的纬度从北纬83度伸展至北纬41度，而约95%的人口居住在低于北纬55度的地區。与许多发达国家一样，加拿大也正在經歷[人口转型](../Page/人口转型.md "wikilink")，人口逐渐老化，退休人士增加和在工作年龄内的人口减少。2006年，加拿大人口的平均年龄为39.5岁\[198\]，而在2011年便增长至39.9岁\[199\]。2013年，加拿大人的平均预期寿命为81.5年。

根据，加拿大最大的种族为“加拿大人”（不自称祖籍，大多具有不列颠英/苏/爱三岛血统），占全国人口的32％，其次为[英裔加拿大人](../Page/英裔加拿大人.md "wikilink")（21%），[法裔加拿大人](../Page/法裔加拿大人.md "wikilink")（15.8%），（15.1%），（13.9%），（10.2%），[意大利裔加拿大人](../Page/意大利裔加拿大人.md "wikilink")（4.6%），[华裔加拿大人](../Page/华裔加拿大人.md "wikilink")（4.3%），[第一民族](../Page/第一民族.md "wikilink")（4.0%），（3.9%）和[荷兰裔加拿大人](../Page/荷蘭裔加拿大人.md "wikilink")（3.3%）\[200\]。大约有被政府认定为第一民族。\[201\]

原住民的人口增长速度是国家本身的人口增长速度的两倍，而在2006年加拿大约有4%的人口称他们拥有原住民身份。另外有16.2％的人口属于非原住民的[有色人种少数裔](../Page/有色人种少数裔.md "wikilink")\[202\]。2006年，那些有色人种少数裔群包括有，华裔加拿大人，[黑人等](../Page/黑人.md "wikilink")。2001年至2006年，加拿大的有色人种少数裔的人口增长27.2％\[203\]。在1961年，只有不到2%的加拿大人（约30万人）可被列为少数族裔，和不到1%的人口是原住民\[204\]。在2007年，近五分之一（19.8%）的人口都在外国出生，其中有近60％的新移民是来自亚洲（包括中东地区）\[205\]。该国的移民主要是来至中国，菲律宾和印度\[206\]。根据加拿大统计局的数字，在2031年加拿大的有色人种少数裔群将会占其总人口的三分之一\[207\]，這將會跟今日的美國相似。

加拿大是世界上[移民率最高的国家之一](../Page/各国移民数列表.md "wikilink")\[208\]，主因是受该国的和[家庭移民政策影响](../Page/家庭移民政策.md "wikilink")。2012年，有257,887人移民至加国\[209\]。大多数新移民都会生活在多伦多，蒙特利尔和温哥华等主要城市\[210\]。加拿大也接受大量[难民](../Page/难民.md "wikilink")\[211\]，它所接受的难民占全球难民数量的10%以上\[212\]。

{{-}}

### 名人

## 宗教

[加拿大憲法保障](../Page/加拿大宪法.md "wikilink")[宗教自由](../Page/宗教自由.md "wikilink")，尊重[多元文化和保障不同宗教的信仰自由](../Page/多元文化.md "wikilink")。

根据2011年的人口普查，加国有67.3%的人口信仰[基督宗教](../Page/基督宗教.md "wikilink")（包括[新教](../Page/新教.md "wikilink")、[天主教等](../Page/天主教.md "wikilink")），其中[天主教是基督宗教中最大的教派](../Page/天主教.md "wikilink")，天主教徒占总人口的38.7%。[加拿大联合教会](../Page/加拿大联合教会.md "wikilink")（由七成的[加拿大長老教會與其他如](../Page/加拿大长老会差会.md "wikilink")[加拿大衛理公會](../Page/加拿大衛理公會.md "wikilink")、[加拿大公理會共同締結](../Page/加拿大公理會.md "wikilink")。）为当地最大的[新教教派](../Page/新教.md "wikilink")，其教徒占总人口的6.1%，其次是[加拿大圣公会](../Page/加拿大圣公会.md "wikilink")（5.0%）和[浸信会](../Page/浸信会.md "wikilink")（1.9%）。而有约23.9％的国民表示[没有宗教信仰](../Page/无宗教.md "wikilink")\[213\]。其他宗教分別為[伊斯兰教](../Page/伊斯兰教.md "wikilink")(3.2%)、[印度教](../Page/印度教.md "wikilink")(1.7%)、[錫克教](../Page/錫克教.md "wikilink")(1.4%)、[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")(1.3%)和[猶太教](../Page/猶太教.md "wikilink")(1.2%)，為信徒數各別佔總人口數的百分比\[214\]。

## 教育

是由各省和地区分开负责。5至7岁到16至18岁都是加拿大的强制入学年龄\[215\]，使其有约99％的成人识字率\[216\]。截至2011年，在25至64岁的成年人中有约88%的人已获得高中学历，相比于经济合作与发展组织的平均水平（74%）高\[217\]。2002年，在25至64岁的加拿大人中有约43%的人拥有大专学历，而在25至34岁的人中有约51%的人拥有大专学历\[218\]。根据[全国广播公司在](../Page/全国广播公司.md "wikilink")2012年的报告，加拿大是世界上教育程度最高的国家\[219\]。[国际学生能力评估计划显示加拿大学生的水准远高于经济合作与发展组织的平均水平](../Page/国际学生能力评估计划.md "wikilink")，特别是在数学，科学和阅读范畴。\[220\]\[221\]

### 著名高等院校/大学

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:多伦多大学广场_-_panoramio.jpg "fig:缩略图")
[多伦多大学](../Page/多倫多大學.md "wikilink")

[麦吉尔大学](../Page/麦吉尔大学.md "wikilink")

[渥太华大学](../Page/渥太華大學.md "wikilink")

[不列颠哥伦比亚大学](../Page/不列顛哥倫比亞大學.md "wikilink")

[麦克马斯特大学](../Page/麥馬士達大學.md "wikilink")/[麦格马斯特大学](../Page/麥馬士達大學.md "wikilink")

[滑铁卢大学](../Page/滑鐵盧大學.md "wikilink")

[女王大学](../Page/皇后大學_\(加拿大\).md "wikilink")/[皇后大学](../Page/皇后大學_\(加拿大\).md "wikilink")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:UBC_Museum_of_Anthropology_04.jpg "fig:缩略图")
[康考迪亚大学](../Page/康考迪亚大学.md "wikilink")

[卡尔加里大学](../Page/卡尔加里大学.md "wikilink")

[维多利亚大学](../Page/维多利亚大学_\(加拿大\).md "wikilink")

## 语言

根据以及联邦[官方语言法案](../Page/官方语言法案.md "wikilink")，加拿大的官方语言为[英语和](../Page/英语.md "wikilink")[法语](../Page/法语.md "wikilink")，而它的是由执行。英语和法语在联邦法院，國会以及任何联邦机构中都享有同等地位。如果该区域有足够需求，在该区域的公民有权要求任何联邦机构以英语或法语提供服务。而在各省份和地区都一定有使用官方[少数族群语言教学的学校以保障使用官方少数族群语言的加拿大公民](../Page/少數族群語言.md "wikilink")\[222\]。

[Bilinguisme_au_Canada-fr.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bilinguisme_au_Canada-fr.svg "fig:Bilinguisme_au_Canada-fr.svg")
英语和法语在加拿大社会中是最常用的语言，有约59.7%的加拿大人以英语为[母语](../Page/母语.md "wikilink")，而另外有23.2%的加拿大人以法语为母语。其中57.8%的国民只会说英语，22.1%的国民只会说法语，而有17.4%的国民能说英法兩語\[223\]。有73.0%的社区是以英语为母语，而另外有23.6%的社区是以法语为母语\[224\]。

1977年，在魁北克省通过的确立法语在魁北克为官方语言的地位\[225\]。虽然超过85％会说法语的加拿大人都居住在魁北克省，但在[安大略省](../Page/安大略省.md "wikilink")，[艾伯塔省和](../Page/艾伯塔省.md "wikilink")[马尼托巴省南部也居住着一定数量的法语人口](../Page/马尼托巴省.md "wikilink")，安大略是除了魁北克外居住着最多法语人口的省份\[226\]。新不伦瑞克省是唯一将英语和法语均定为官方语言的省份，说法语的阿卡迪亚人占该省总人口的33%。在新斯科舍省西南部，爱德华王子岛中西部和布雷顿角岛也居住一定数量的阿卡迪亚人\[227\]。

有一些省份并没有明确的官方语言，但是在那些省份的教育机构，法庭及其它政府机构主要会使用英语和法语。马尼托巴，安大略和魁北克允许使用英语或法语在立法机关进行发言和颁布法律，而在安大略，法语拥有部分官方语言地位，但不及英语\[228\]。在加拿大境内有11类第一语言，而那些语言更可被细分为超过65种语言和方言\[229\]。其中只有[克里语](../Page/克里语.md "wikilink")，[因纽特语和](../Page/因纽特语.md "wikilink")[奥杰布瓦语有大量流利使用的人口](../Page/奥杰布瓦语.md "wikilink")，也只有这三门语言被认为即使在长时间内也不会消失\[230\]。在西北地区有多种原住民语言有着官方语言的地位\[231\]。而因纽特语是努納武特最常用的语言，并是当地三种官方语言之一\[232\]。

在2011年，有近680万加拿大人的母语不是英语或法语\[233\]，在这些非官方語言的母语中比较常见的有[普通話和](../Page/普通話.md "wikilink")[粵語](../Page/粵語.md "wikilink")（約共1,072,555人）、[旁遮普语](../Page/旁遮普语.md "wikilink")（430,705）、[西班牙语](../Page/西班牙语.md "wikilink")（410,670）、[德语](../Page/德语.md "wikilink")（409,200）和[意大利语](../Page/意大利语.md "wikilink")（407,490）\[234\]。

## 文化

[The_Jack_Pine,_by_Tom_Thomson.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:The_Jack_Pine,_by_Tom_Thomson.jpg "fig:The_Jack_Pine,_by_Tom_Thomson.jpg")，收藏于加拿大国家美术馆\]\]
加拿大是个多民族国家，其文化受各种族影响而呈多样化，[多元文化主义受宪法保护](../Page/多元文化主义.md "wikilink")\[235\]。在魁北克省，魁北克人对自己的身份有十分强烈的身份认同，而魁北克文化与英式加拿大文化有着鲜明的对比\[236\]。从全国整体来看，加拿大呈现出显著的[文化马赛克现象](../Page/文化马赛克.md "wikilink")——即加拿大文化是由不同地区、原住民以及不同种族的次文化构成\[237\]。而政府的政策，例如公共医疗系统、废除[死刑](../Page/死刑.md "wikilink")、致力消除[贫困](../Page/贫困.md "wikilink")、严格的[枪枝管制和容许](../Page/加拿大槍支政策.md "wikilink")[同性婚姻也进一步塑造加拿大的文化](../Page/加拿大同性婚姻.md "wikilink")\[238\]。

历史上曾为[英国和](../Page/英国.md "wikilink")[法国的殖民地](../Page/法国.md "wikilink")，加拿大文化深受该两国及原住民的文化和传统影响。而原住民的语言，艺术及音乐依然影响著加拿大人的身份认同\[239\]。许多加拿大人十分珍视多元文化，并视多元文化为该国的一部分\[240\]。美国的娱乐事业及媒体在英式加拿大文化中十分受欢迎，但同时加拿大的文化产物和艺人于美国以及世界各地也同样受欢迎\[241\]。而它的文化保育也得到联邦政府，法律以及[加拿大广播公司](../Page/加拿大广播公司.md "wikilink")，[加拿大国家电影局及](../Page/加拿大国家电影局.md "wikilink")[加拿大广播电视及通讯委员会等一些机构的支持](../Page/加拿大廣播電視及通訊委員會.md "wikilink")\[242\]。

加拿大艺术家在视觉艺术方面取得巨大成功，例如——全国最有名的画家之一，以及[绘画七人团](../Page/绘画七人团.md "wikilink")。汤姆逊绘画加拿大山水画的生涯超过十年，直至他于1917年去世\[243\]。而绘画七人团的目光聚焦于理想主义以及国民意识，这个团体在1920年5月第一次崭露头脚\[244\]\[245\]。自1950年以来，加国政府便把[因纽特人风格的艺术作品作为礼物送给外国贵宾](../Page/因纽特人.md "wikilink")\[246\]。

[Celine_Dion_Concert_Singing_Taking_Chances_2008.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Celine_Dion_Concert_Singing_Taking_Chances_2008.jpg "fig:Celine_Dion_Concert_Singing_Taking_Chances_2008.jpg")在2008年[蒙特利尔演唱会上表演](../Page/蒙特利尔.md "wikilink")\]\]
加拿大的音乐产业产生许多世界知名的[作曲家](../Page/作曲家.md "wikilink")，[音乐家和乐团](../Page/音乐家.md "wikilink")\[247\]。它的音乐放送是由[加拿大广播电视及通讯委员会管理](../Page/加拿大廣播電視及通訊委員會.md "wikilink")。由加拿大唱片艺术与科学学院举办的[朱诺奖是加拿大音乐界的最高荣誉](../Page/朱諾獎.md "wikilink")\[248\]。最早可以追溯至1800年代，而与英国的爱国歌曲有着明显的差异。加拿大最早的一首爱国音乐，《》是于1812年撰寫\[249\]。而该国的国歌《[啊，加拿大](../Page/啊，加拿大.md "wikilink")》最初是由魁北克省副总督于1880年的上首次使用，而于1980年被正式定为国歌\[250\]。该歌是由编曲，并由爵士填词，最始只有法文歌词，而于1906年才被翻译成英文歌词\[251\]。

[2011_Heritage_Classic_faceoff.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2011_Heritage_Classic_faceoff.png "fig:2011_Heritage_Classic_faceoff.png")對上[蒙特婁加拿大人](../Page/蒙特婁加拿大人.md "wikilink")\]\]
加拿大的体育历史可追溯至18世纪70年代\[252\]。该国的国家运动为[冰球和](../Page/冰球.md "wikilink")[曲棍球](../Page/曲棍球.md "wikilink")\[253\]。加拿大最大的八座城市中的七座——多伦多、蒙特利尔、温哥华、渥太华、卡尔加里、埃德蒙顿和温尼伯均有[国家冰球联盟经营权](../Page/國家冰球聯盟.md "wikilink")。而其他受欢迎的运动还有[冰壶和](../Page/冰壺.md "wikilink")[加式足球](../Page/加拿大式足球.md "wikilink")，而加式足球的职业联赛为[加拿大加式足球联赛](../Page/加拿大加式足球聯賽.md "wikilink")。[高尔夫球](../Page/高尔夫球.md "wikilink")、[网球](../Page/网球.md "wikilink")、[棒球](../Page/棒球.md "wikilink")、[滑雪](../Page/滑雪.md "wikilink")、[板球](../Page/板球.md "wikilink")、[排球](../Page/排球.md "wikilink")、[橄榄球](../Page/橄榄球.md "wikilink")、[英式足球和](../Page/英式足球.md "wikilink")[篮球在年轻人中也有一定流行度](../Page/篮球.md "wikilink")，但并没有很多职业联赛\[254\]。加拿大只有一队职业棒球队，[多伦多蓝鸟队](../Page/多倫多藍鳥隊.md "wikilink")，和一队职业篮球队，[多伦多猛龙队](../Page/多伦多猛龙队.md "wikilink")。自[1900年奥运会开始加国参加几乎每一届奥运会](../Page/1900年奥运会.md "wikilink")，并主办过几个具高知名度的国际体育赛事，包括[1976年蒙特利尔夏季奥运会](../Page/1976年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")、[1988年卡尔加里冬季奥运会](../Page/1988年冬季奥林匹克运动会.md "wikilink")、[2010年温哥华冬季奥运会](../Page/2010年冬季奥林匹克运动会.md "wikilink")\[255\]、[1994年世界篮球锦标赛](../Page/1994年世界篮球锦标赛.md "wikilink")、[2007年U20世界杯足球赛](../Page/2007年國際足協U-20世界盃.md "wikilink")、[2015年国际足联女子世界杯等](../Page/2015年國際足協女子世界盃.md "wikilink")。

加拿大的[国家象征深受自然](../Page/加拿大国家象征.md "wikilink")，历史及原住民影响。以[枫叶作国家象征的历史可追溯至](../Page/枫叶.md "wikilink")18世纪初，枫叶被描绘在[以前及现在的](../Page/加拿大红船旗.md "wikilink")[加拿大国旗](../Page/加拿大国旗.md "wikilink")，一分钱以及在[加拿大国徽上](../Page/加拿大国徽.md "wikilink")\[256\]。而其它国家象征还有[河狸](../Page/河狸.md "wikilink")、[加拿大雁](../Page/加拿大雁.md "wikilink")、[普通潜鸟以及](../Page/普通潜鸟.md "wikilink")[皇家加拿大骑警](../Page/皇家加拿大騎警.md "wikilink")\[257\]\[258\]。

加拿大节日分为全国性的节日和各省地方性的节日。大多数的节日为基督教节日，如[圣诞节和](../Page/圣诞节.md "wikilink")[耶稣受难日](../Page/耶穌受難日.md "wikilink")\[259\]。其它宗教的节日也在全国社会中广为接受，如[犹太教](../Page/犹太教.md "wikilink")、[伊斯兰教和](../Page/伊斯兰教.md "wikilink")[东正教的节日](../Page/东正教.md "wikilink")。[母亲节](../Page/母亲节.md "wikilink")、[父亲节](../Page/父亲节.md "wikilink")、[情人节](../Page/情人节.md "wikilink")、[圣帕特里克节这些节日虽然不会放假](../Page/圣帕特里克节.md "wikilink")，但是加拿大人也会隆重庆祝这些节日\[260\]。感恩节是美国和加拿大共有的节日，原意是为了感谢上天赐予的好收成。但两者的日期并不相同。美国感恩节在每年11月的第四个星期四，而加拿大的感恩節在每年10月第二个星期一，与美国的[哥伦布日相同](../Page/哥伦布日.md "wikilink")。

## 参考文献

## 衍生阅读

  - 历史

<!-- end list -->

  -
  - ISBN 978-0-8020-5016-8, ISBN 978-0-8020-2801-3

<!-- end list -->

  - 地理和气候

<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  - 政府和法律

<!-- end list -->

  -
  -
<!-- end list -->

  - 军事

<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  - 经济

<!-- end list -->

  -
  -
<!-- end list -->

  - 人口及统计

<!-- end list -->

  -
  -
<!-- end list -->

  - 文化

<!-- end list -->

  -
  -
## 外部連結

  - [加拿大政府](http://www.gc.ca/)
  - [加拿大公民和移民局](http://www.cic.gc.ca/)

## 参见

  - [英联邦王国](../Page/英联邦王国.md "wikilink")
  - [北美地区](../Page/北美地区.md "wikilink")

{{-}}

[Category:英联邦王国](../Category/英联邦王国.md "wikilink")
[Category:前英國殖民地](../Category/前英國殖民地.md "wikilink")
[加拿大](../Category/加拿大.md "wikilink")
[Category:北大西洋公约组织创始成员国](../Category/北大西洋公约组织创始成员国.md "wikilink")
[Category:北美洲國家](../Category/北美洲國家.md "wikilink")
[Category:聯邦制國家](../Category/聯邦制國家.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.
5.
6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.
13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.
26.

27.

28.

29.

30.

31.

32.

33.

34.

35.

36.
37.

38.

39.
40.

41.
42.

43.

44. This is an 1885 photograph of the now-destroyed 1884 painting.

45.
46.

47.

48.
49.
50. }}

51.

52.

53.

54.

55.

56.
57.

58.

59.
60.

61.

62.
63.
64.

65.

66.
67.
68.

69.
70.

71.

72.

73.

74.

75.

76.

77.

78.

79.

80.

81.

82.
83.

84.

85.

86.

87.

88.

89.

90.

91.

92.

93.
94.

95.

96.
97.

98.

99. I.e., lakes over 3 square kilometres (300 ha) in area.

100.

101.

102.

103.

104.

105.

106.

107.

108.

109.

110.
111.

112.

113.

114.
115.

116.
117.

118.

119.

120.
121.

122.

123.

124.

125.

126.
127.

128.

129.

130.

131.

132.

133.

134.

135.

136.

137.
138.

139.

140.

141.

142.
143.

144.

145.

146.

147.

148.

149.

150.

151.

152.

153.

154.

155.
156.

157.

158.

159.

160.

161.

162.

163.

164.

165.

166.

167.
168.

169. [Mineral Trade | Natural Resources
     Canada](http://www.nrcan.gc.ca/minerals-metals/publications-reports/3264)


170.

171.

172.

173.
174.

175.

176.

177.

178.

179.

180.

181.

182.

183.

184.

185.

186.

187.

188.

189.

190.

191.

192.

193.

194.

195.

196.

197.

198.

199.

200.

201.

202.

203.

204.

205.

206.

207.

208.

209.

210.

211.

212.

213.

214.

215.

216.
217. Canada – OECD Better Life Index. Oecdbetterlifeindex.org. Retrieved
     on January 1, 2013.

218.

219.

220.

221.

222.

223.

224.

225.

226.

227.

228.

229.

230.

231.

232.

233.

234.

235.

236.

237.

238.

239.

240.
241.

242.

243.

244.

245.

246.

247.

248.

249.

250.

251.

252. Henry Roxborough, "The Beginning of Organized Sport in Canada,"
     *Canada* (1975) 2\#3 pp 30–43

253.

254.

255.

256.

257.
258.

259.

260.